%-----------------------------------------------------------------
% UNIOESTE - Ciência da Computação
% 4o. ano - Trabalho de Conclusão de Curso
% Profas. Teresinha Arnauts Hachisuca e Izaura
%-----------------------------------------------------------------
%DECLARAÇÃO DO TIPO DE DOCUMENTO, TAMANHO DA FOLHA E FONTE
 %-----------------------------------------------------------------
\documentclass[
    % -- opções da classe memoir --
    12pt,               % tamanho da fonte
%   twoside,            % para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
    a4paper,            % tamanho do papel.
    % -- opções da classe abntex2 --
    %chapter=TITLE,     % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
    %section=TITLE,     % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
    %subsection=TITLE,  % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
    %subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
    % -- opções do pacote babel --
    english,            % idioma adicional para hifenização
    brazil,             % o último idioma é o principal do documento
    ]{article}

%-----------------------------------------------------------------
%DEFINIÇÕES DOS PACOTES UTILIZADOS
%-----------------------------------------------------------------
\usepackage{cmap}               % Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}            % Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}        % Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}     % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}           % Usado pela Ficha catalográfica
%\usepackage{indentfirst}       % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}              % Controle das cores
\usepackage{graphicx}           % Inclusão de gráficos

\usepackage[brazil]{babel}      % Permite traduzir termos do LateX para português Brasil.
\usepackage{hyperref}           % Permite ativar hyperlinks
\usepackage{algorithm}          % pacote que de suporte a representação de algoritmos.

\usepackage{algorithmic}
\usepackage[pdftex]{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}     % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT
%\citebrackets[]

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}

% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}

% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% ---

%-----------------------------------------------------------------
%               INICIO DO DOCUMENTO - CAPA
%-----------------------------------------------------------------
\begin{document}


\begin{center}

    \textsc{
        \large
            \\universidade estadual do oeste do paraná
            \\unioeste - campus de foz do iguaçu
            \\centro de engenharias e ciências exatas
            \\curso de ciência da computação
            \\[1 cm]tcc - trabalho de conclusão de curso
    }
    \\
    [4 cm]
    \large Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso
    \\
    \textbf{
        \textsc{Desenvolvimento de uma Rede de Sensores Sem Fio de baixo custo}}
    }
    \\[5 cm]Augusto Lopez Dantas
    \\Orientador: Jorge Habib Hanna El Khouri
    \\[2 cm]Foz do Iguaçu, {dia} de {mês} de 2015

\end{center}

\thispagestyle{empty}

%-----------------------------------------------------------------
%               IDENTIFICAÇÃO DO PROJETO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Identificação}

    \subsection{Área e Linha de Pesquisa}
        \noindent Grande Área: Ciências Exatas e da Terra
        \\Código: 10000003
        \\[1 cm]Linha de Pesquisa: Ciência da Computação
        \\Código: 10300007
        \\[1 cm]Especialidade: \{nome da especialidade\}
        \\Código: \{código da especialidade\}

    \subsection{Palavras-chave}

        \begin{enumerate}
            \item Domótica
			\item Rede de Sensores Sem Fio
			\item Comunicação por radiofrequência
        \end{enumerate}


%-----------------------------------------------------------------
%               INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA
%-----------------------------------------------------------------
\section{Introdução e Justificativa}
Ao longo dos anos, a computação e suas aplicações se tornaram cada vez mais presentes no nosso cotidiano. Uma série de fatores
contribuiu com a rápida difusão da tecnologia em vários setores, como os ambientes domésticos e empresariais, com o objetivo de
melhorar aspectos de controle, eficiência e gestão.

Embora já na década de 60 casas eletricamente sofisticadas eram construídas, foi durante a primeira metade dá década de 1980 que o
termo  ``casa inteligente'' passou a ser utilizado. Pois o que determina uma casa inteligente não é o quão bem é construída ou
quão efetiva ela é em relação ao espaço, mas sim as tecnologias interativas que ela contém. \cite{harper2003}

Para \citeonline{aldrich2003}, uma casa inteligente pode ser definida como uma residência equipada de tecnologias computacionais
que antecipam e respondem às necessidades dos ocupantes, promovendo conforto, conveniência, segurança e entretenimento através do
gerenciamento da tecnologia interna e conexões com o mundo a fora.

Este conceito relativamente recente ficou conhecido como domótica, cujo termo origina-se da junção das palavras \textit{domus},
latim para "casa", e robótica, que remete à automação. Sendo assim, domótica pode ser traduzida como automação residencial, porém,
grande parte de seus conceitos também pode ser aplicada a diversos ambientes como escritórios, indústrias, entre outros.

Segundo \citeonline{riley2012}, domótica é um produto ou serviço que proporciona algum nível de ação ou mensagem para o ambiente
domiciliar, um evento que foi gerado sem a intervenção direta do morador. Um despertador ou um alarme de incêndio são exemplos
disso, porém, esses dispositivos autônomos não necessariamente possuem um mecanismo de comunicação entre eles, limitando o nível
da automação e inteligência da solução.

Sob uma perspectiva técnica, automação residencial consiste em cinco princípios: dispostivos sob controle, que são todos os
eletrodomésticos e eletrônicos de consumo que estão conectados e controlados pelo mesmo sistema de automatização; sensores e
atuadores, que agem como os olhos e mãos da rede residencial medindo e controlando o ambiente; dispositivos de controle remoto,
como um \textit{smartphone}, que possibilitam a interação do usuário com a aplicação; controlador, um sistema computacional que
coleta informações através dos sensores e recebe comandos através do dispositivo de controle remoto; e redes de controle, que
fornecem a comunicação entre as tecnologias envolvidas. \cite{kyas2013}

Em relação à rede de controle, essa pode existir em três formatos: sem fio, com fio ou utilizando cabos energia elétrica. As três
tecnologias têm melhorado significamente em termos de velocidade, confiabilidade e interoperabilidade através da padronização nos
últimos dez anos. \cite{kyas2013}

Contudo, ainda hoje não há um protocolo de comunicação que seja inteiramente adotado, em parte devido ao fato de requerer que
os fabricantes concordem em criar eletrônicos com as mesmas interfaces e protocolos designados em seus produtos. Porém, as
tentativas em padronizar a comunicação na domótica existem desde quase seu início. Uma das primeiras tentativas foi o X10, que
utilizava a rede elétrica existente para transmitir mensagens através de pulsos codificados, mas devido a diversos problemas, como
degradação de sinal e dificuldade para verificação de pacotes, ele acabou não ganhando muita aceitação. \cite{riley2012}

A expectativa é que todos os dispositivos eletroeletrônicos possuam conexão à internet, conceito que vem sendo chamado de Internet
das Coisas e que prevê a adressabilidade única para todos os nós conectados na rede mundial através da implantação do IPv6. Este
último é uma evolução do protocolo de rede IPv4 e surgiu em 1994 com a intenção de resolver a limitação de espaço de endereço
prevista e fornecer funcionalidades adicionais. \cite{hagen2002}

Entretanto, a adoção do IPv6 de forma unânime ainda não aconteceu mesmo depois de duas décadas desde sua criação, além disso, sua
utilização completa em domótica levanta a questão quanto à necessidade em conectar dispositivos simples como sensores e atuadores
à \textit{internet}, levando em consideração custo de implementação e vulnerabilidade. Alternativamente, existe a possibilidade em
desenvolver uma rede específica para esses transdutores, permitindo implementar o monitoramento de um ambiente inteligente de
maneira simples e eficaz.

Essa rede específica, conhecida como rede de sensores [e atuadores], é uma infraestrutura composta por dispositivos de medição e
atuação, de computação e de comunicação que possibilitam instrumentar, observar e reagir à eventos e fenômenos em um determinado
ambiente. \cite{sohraby_minoli_znati2007}

Os quantitativos físicos que podem ser medidos são diversos, como temperatura, umidade, som, luz, radiação, etc. Como
consequência, são várias as possibilidades de aplicação. Algumas das mais comuns são automação residencial e comercial,
monitoramento ambiental e industrial, controle de tráfego, militarismo e assistência médica. A complexidade da rede deve ser
proporcial à sua aplicação e vários aspectos devem ser levados em consideração, como por exemplo o meio de comunicação optado.
\cite{kuorilehto2007}

A utilização de fios para realizar tal tarefa é normalmente descartada devido à diversos fatores como custo, manutenção,
localização e mobilidade, portanto, uma comunicação sem fio, na maioria dos cenários, é um requerimento inevitável. Com isso,
surgiu o termo Rede de Sensores Sem Fio (RSSF), que, apesar do nome, frequentemente também inclui atuadores.
\cite{karl_willig2005}

No caso da aplicação deste conceito em domótica, é preferível que a implementação da RSSF seja de forma simples, a fim de obter
uma solução com baixo custo e baixo consumo de eletricidade, sendo assim, é necessário escolher a tecnologia adequada para tal
feito. O protocolo Wi-Fi, por exemplo, foi taxado como muito complexo e com suporte a largura de banda maior que o necessário, já
sistemas infravermelho requerem uma linha de visão, o que nem sempre é possível neste caso. A tecnologia Bluetooth, por sua vez,
aparentou ser promissora no início mas logo foi julgada como cara e complexa. Isso acabou abrindo as portas para a criação do
padrão IEEE 802.15.4 no ano de 2003.  \cite{sohraby_minoli_znati2007}

A tecnologia IEEE 802.15.4 é um sistema de comunicação por rádio frequência de baixo alcance projetado para ter baixa
complexidade, baixo custo, baixo consumo de energia e baixa taxa de transmissão de dados. Esse padrão implementa as camadas física
e de enlace do modelo ISO/OSI e é amplamente utilizado na construção de RSSFs. Além disso, serve como base para outros protocolos
que implementam camadas superiores, como por exemplo o protocolo ZigBee, que fornece mecanismos para entrada e saída em uma rede,
segurança de pacotes, roteamento, descoberta de caminho (para casos de rede malha), entre outros recursos. \cite{buratti2011}

Outro protocolo que se baseia no padrão IEEE 802.15.4 é o 6LoWPAN(\textit{IPv6 over Low power Wireless Personal Area Networks}),
que possibilita o uso eficiente do IPv6 sobre redes sem fio de baixa taxa e baixo consumo de energia em dispositivos embarcados
simples através de uma camada de adaptação e da otimização dos protocolos relacionados. \cite{shelby_bormann2009}

Porém, os módulos que utilizam esses protocolos sofisticados possuem um preço relativamente maior em relação aos módulos com
funcionamento mais básico e acabam inflando o custo total da RSSF de acordo com o número de nós da mesma. Portanto, a fim de se
obter uma solução barata é necessário utilizar um transceptor simples e uma unidade de controle externa de baixo custo para
implementar demais funcionalidades não realizadas pelo módulo.

Como consequência, ao abrir mão das facilidades que os protocolos de comunicação avançados proporcionam, o esforço requerido para
o desenvolvimento de uma RSSF acaba se tornando maior, sendo necessário definir e implementar diversos aspectos da mesma.

%-----------------------------------------------------------------
%                       OBJETIVO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}

	%-------------------------------------------------------------------------------

	\subsection{Objetivo Geral}

	Desenvolver uma rede de sensores sem fio para aplicação em automação de residências e escritórios de maneira simples e eficaz
	utilizando tecnologias existentes e visando baixo custo e baixo consumo elétrico.
	%-------------------------------------------------------------------------------

	\subsection{Objetivos Específicos}

	Dentre os principais objetivos específicos destacam-se:
	\begin{itemize}
		\item Rede - definir a topologia e comportamento da rede;
		\item Mensagens - definir o escopo das mensagens utilizadas na comunicação;
		\item Biblioteca - desenvolver uma pequena biblioteca com as funcionalidades necessárias para a solulção;
		\item Protótipos - montar protótipos dos pontos de comunicação da rede.
	\end{itemize}
	%-------------------------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%           PLANO DE TRABALHO E CRONOGRAMA DE EXECUÇÃO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Plano de Trabalho e Cronograma de Execução}

% \begin{enumerate}

% 	\item Atividades X: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a1}

% 	\item Atividades Y: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a2}

% 	\item Atividades Z: descrever o que será feito durante esta atividade;   \label{a3}

% \end{enumerate}

% Na Tabela \ref{tabela:cronograma1} é apresentado um exemplo de cronograma.

% \begin{table}[ht]
%     \scriptsize
%     \centering
%     \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%         \hline &  \multicolumn{9}{|c|}
%         {\textbf{Período}} \\ \cline{2-10}
%         \textbf{Atividades}     &Mar      &Abr      &Mai      &Jun      &Jul      &Ago      &Set      &Out   &Nov \\ \hline \hline
%         \ref{a1} - Atividade X  &$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &      &    \\ \hline
%         \ref{a2} - Atividade Y  &         &$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &      &    \\ \hline
%         \ref{a3} - Atividade Z  &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &      &   \\ \hline
%     \end{tabular}
%      \caption{Modelo 1 de Cronograma das Atividades}
%     \label{tabela:cronograma1}
% \end{table}

 % Na Tabela \ref{tabela:cronograma2} é apresentado um outro exemplo de cronograma.

%  \begin{table}[ht]
%     \scriptsize
%     \centering
%     \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|} \hline
%         \textbf{Atividades}     & Inicio  &Término      &Duração     &Resultado  \\ \hline \hline
%         \ref{a1} - Atividade X  & 01/03   &31/03        & 1 mês      & Proposta de Trabalho \\ \hline
%         \ref{a2} - Atividade Y  & 01/04   &30/05        & 2 meses    & Revisão bibligráfica  \\ \hline
%         \ref{a3} - Atividade Z  & 01/06   &31/10        & 5 meses    & Desenvolvimento \\ \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Modelo 2 de Cronograma das Atividades}
%     \label{tabela:cronograma2}
% \end{table}

%-----------------------------------------------------------------
%                   MATERIAL E MÉTODO
%-----------------------------------------------------------------

\section{Material e Método}

Os materiais utilizados devem ser compatíveis com o objetivo da solução, ou seja, devem possuir baixo custo e baixo consumo de
energia elétrica. Em relação aos dispositivos de comunicação, existem várias opções com essas características simplistas
disponíveis no mercado.

Uma possibilidade é utilizar o transceptor \texttt{CC2500} da empresa \textit{Texas Instruments}, que implementa o padrão IEEE
802.15.4 e possui uma taxa máxima de transmissão aérea de 500 Kbps, consumindo \SI{17}{\milli \ampere} durante recepção,
\SI{21.2}{\milli \ampere} durante transmissão e \SI{1.5}{\milli \ampere} em modo de espera. Devido ao baixo consumo elétrico e
ótimo custo-benefício, esse dispositivo é amplamente utilizado. \cite{ccdatasheet}

Outro transceptor de rádio frequência bastante difundido é o \texttt{nRF24L01+} da empresa \textit{Nordic Semiconductor}. Embora
possui a desvantagem de não seguir o padrão aberto da IEEE, esse dispositivo apresenta diversas vantagens em relação aos demais
módulos dessa categoria. Uma das principais vantagens é sua taxa máxima de transmissão aérea de 2 Mpbs (quatro vezes mais que o
\texttt{CC2500}) e que, ao mesmo tempo, consome menos energia elétrica que os demais, sendo \SI{13.5}{\milli \ampere} durante
recepção, \SI{11.3}{\milli \ampere} durante transmissão e \SI{26}{\micro \ampere} em modo de espera.  \cite{nrfdatasheet}

Além disso, o \texttt{nRF24L01+} oferece serviços como reconhecimento e retransmissão de pacotes automáticos, reduzindo o número
de comunicação com a unidade microtronladora tal como o processamento utilizado pela mesma. Dessa forma, além de reduzir ainda
mais o consumo elétrico necessário, possibilita uma implementação eficiente utilizando microcontroladores simples e baratos,
tornando-o então, a tecnologia escolhida para a implementação deste trabalho.

Quanto aos microcontroladores, foi optada a utilização dos modelos \texttt{AVR} da empresa \textit{Atmel Corporation}, pois
possuem todas as funcionalidades necessárias para o desenvolvimento do projeto e oferecem \textit{softwares} abertos e gratuitos
para realizar a implementação do código embarcado. Um deles é o compilador \texttt{avr-gcc}, que é uma variação do \textit{GNU
Compiler Collection} e utiliza a biblioteca \texttt{AVR-Libc} desenvolvida pelo fabricante e que fornece um subconjunto da
biblioteca C padrão. Além disso, há também o programa \texttt{avrdude}, que é o responsável em transferir o código binário gerado
para o microcontrolador.

O \textit{software} da solução será desenvolvido em ambiente \texttt{GNU/Linux}, utilizando o \texttt{Vim} como editor de
código-fonte, o \texttt{git} como sistema de controle de versão e o \texttt{make} para auxiliar na compilação e gravação do
projeto. Além disso, serão utilizados vários dispositivos elétricos, como gravador de microcontrolador, \textit{protoboards},
resistores, capacitores, \textit{jumpers}, sensores diversos, LEDs, conversor serial, entre outros.

O projeto será realizado juntamente com pesquisas a materiais de estudo, tal como especificações técnicas das tecnologias
utilizadas. Cada funcionalidade implementada será testada individualmente para garantir uma melhor estabilidade no processo de
escalação da solução.


%-----------------------------------------------------------------
%               CRITÉRIOS DE AVALIAÇÃO
%-----------------------------------------------------------------
\section{Critérios de Avaliação}

Os critérios a serem avaliados são:
\begin{itemize}
	\item Confiabilidade - levando em consideração quantidade de nós na rede, distância média entre eles e tamanho e integridade de pacotes;
	\item Custo - o valor monetário necessário para a construção da RSSF;
	\item Consumo - a quantidade de eletricidade utilizada inferida através das especificações dos produtos;
	\item Código-fonte - a organização, legibilidade e funcionalidade do código-fonte.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------
%                       REFERÊNCIAS
%-----------------------------------------------------------------

\section{Referências}

    \vspace{-4.3em}
    \renewcommand\refname{}

    \bibliography{bibliografia}

%-----------------------------------------------------------------
%                   SÍNTESE BIBLIOGRÁFICA
%-----------------------------------------------------------------
\section{Síntese Bibliográfica}

\input{sintese.tex}

\end{document}


